\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage[T1, T2A]{fontenc}

\input xy
\xyoption{all}
\newtheorem{Def}{Определение}
\renewcommand{\abstractname}{\textbf{Анотация}:}
\newcommand{\fD}{\mathfrak{D}}
\date{October 2018}
\usepackage{natbib}
\usepackage{graphicx}
\begin{document}
\title{Автоматическая настройка параметров АРТМ под широкий класс задач}
\date{}
\maketitle
\begin{center}
   {Е.\,В.~Иванова\footnote{Московский физико-технический институт, ivanova.ev@phystech.edu},
   C.\,Н.~Матвеева\footnote{Московский физико-технический институт, matveeva.sn@phystech.edu},
   Т.\,А.~Голубева\footnote{Московский физико-технический институт, golubeva.ta@phystech.edu,},
   А.\,В.~Трусов\footnote{Московский физико-технический институт, trusov.av@phystech.edu,},
   В.\,В.~Черноног\footnote{Московский физико-технический институт, chernonog.vv@phystech.edu,},
   М.\,В.~Царицын\footnote{Московский физико-технический институт, tsaritsyn.mv@phystech.edu,}
   }
\end{center}


\textbf{Аннотация:} В работе рассматривается задача тематического моделирования. Тематическое моделирование нашло своё применение в таких областях как машинное обучение и обработка естественного языка. В работе используется широко известная библиотека BigARTM, использование которой требует настройки большого числа параметров. В работе рассматривается возможность нахождения универсального набора значений параметров для широкого класса задач. Для нахождения этих значений, используется метод <...>. Для оценки качества используется критерий <...>. Полученная, с помощью подобранных коэффициентов, ошибка не больше чем на <X>\% больше чем в "локально лучших моделях".


\bigskip
\textbf{Ключевые слова}: тематической моделирование, ARTM, BigARTM, глобальная оптимизация.

\section {Введение}
Тематическое моделирование — способ построения модели коллекции текстовых документов, которая определяет, к каким темам относится каждый из документов\cite{wallach2006topic}. Тематическая модель (англ. topic model) коллекции текстовых документов определяет, к каким темам относится каждый документ и какие слова  образуют каждую тему.
Тематические модели широко используются на практике для решения задач классификации и ранжирования документов, а также для разведочного поиска\cite{janina2016}.  
 Открытая библиотека bigARTM\cite{vorontsov2015bigartm}  позволяет строить тематические модели, используя широкий класс возможных регуляризаторов\cite{vorontsov2013veroyat}.  Однако такая гибкость приводит к тому, что задача настройки коэффициентов оказывается очень сложной. Эту настройку можно значительно упростить, используя механизм относительных коэффициентов регуляризации и автоматический выбор N-грамм. В работе проверяется гипотеза о том, что существует универсальный набор относительных коэффициентов регуляризации, дающий "достаточно хорошие" результаты на широком классе задач. Дано несколько датасетов с внешним критерием качества (классификация документов по категориям и ранжирование). Находятся лучшие параметры для конкретного датасета, дающие "локально лучшую модель". Ищется алгоритм инициализации bigARTM, производящий тематические модели с качеством, сравнимым с "локально лучшей моделью" на её датасете. Критерий сравнимости по качеству: на данном датасете качество "универсальной модели" не более чем на 5\% хуже, чем у "локально лучшей модели".Производится сравнение с другими более простыми моделями: PLSA(Probabilistic latent semantic analysis)\cite{hofmann1999probabilistic} и LDA(Latent Dirichlet allocation)\cite{blei2003latent} 

\maketitle
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{Golubeva2018Title}

\end{document}
